\documentclass[12pt,letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\author{Ernesto Acosta Gempeler}
\begin{document}
\begin{center}
\textbf{ Seminario de teoría de conjuntos calculatoria}
\end{center}
\begin{center}
Martes 20 de octubre de 2015
\end{center}

\noindent \textbf{Temas tratados} en la octava sesi\'on del seminario, expuestos por Camilo, siguiendo las notas de Jaime con algunas modificaciones. \\

\noindent 1) Definiciones.
\begin{enumerate}
\item[a)] Ordinal: Un conjunto $X$ es un ordinal si y s\'olo si 
\begin{enumerate}
\item[i)] $X$ es transitivo.
\item[ii)] $(X,\in)$ es un buen orden (ver definici\'on m\'as adelante). 
\end{enumerate}
\item[b)] $[A\Rightarrow B]=\mathbb P (A\times B)$. $r$ es una relaci\'on de $A$ en $B$ si y s\'olo si $r\in [A\Rightarrow B]$. Notaci\'on: $a\,r\,b$ abrevia $(a,b)\in r$.
\item[c)] Tipos de relaciones. $r\in [A\Rightarrow A]$ es,
\begin{enumerate}
\item reflexiva, $\text{ref}(r)\equiv (\forall a| a\in A: a\,r\,a)$.
\item irreflexiva, $\text{irr}(r)\equiv (\forall a| a\in A: \neg(a\,r\,a))$.
\item transitiva, $\text{tran}(r)\equiv (\forall a,b,c| a\,r\,b \wedge b\,r\,c: a\,r\,c)$.
\item asim\'etrica, $\text{asi}(r)\equiv (\forall a,b|:\neg(a\,r\,b\wedge b\,r\,a)) $.
\item antisim\'etrica, $\text{ant}(r)\equiv (\forall a,b|a\,r\,b\wedge b\,r\,a: a=b) $.
\end{enumerate}
\item[d)] $r\in [A\Rightarrow B]$ es univalente, y se escribe univ$(A,B,r)$, si y s\'olo si 
\[
(\forall a,b_0,b_1|a\in A \wedge b_0\in B \wedge b_1\in B: arb_0 \wedge arb_1 \Longrightarrow b_0=b_1).
\] 
\item[e)] $[A\rightarrow B]=\{x\in [A\Rightarrow B]| \text{univ}$(A,B,r)$\}$.
\item[f)] Un conjunto $f$ es una funci\'on parcial de $A$ en $B$ si y s\'olo si $f\in [A\rightarrow B]$.
\item[g)] Se dice que $f$ es una funci\'on total de $A$ en $B$ si y s\'olo si $f$ es una funci\'on parcial de $A$ en $B$ y dom$(A,B,f)=A$, donde dom$(A,B,f)=\{a\in A|(\exists b|b\in B:afb) \}.$ Convenci\'on: $afb$ se puede escribir como: $b=f(a)$, $b=f.a$, $b=f_a$, $a\overset{f}{\mapsto} b$.
\item[h)] Orden. $r$ es un orden(parcial) en $A$, escrito $(A,r)$, si y s\'olo si irr$(r)$ y tran$(r)$.
\item[i)] Si $\prec$ es un orden en $A$, se define $\preceq \,=\, \prec \cup \text{id}_A$, donde $\text{id}_A=\{(x,x)| x\in A\}$.
\item[j)] $(A, \prec)$ es lineal si y s\'olo si 
\[
(\forall x,y| x\in A \wedge y\in A: x\prec y \vee y\prec x \vee x=y).
\] 
\item[k)]$(A,\prec)$ y $X\subseteq A$.
\item[$\bullet$] Conjunto de cotas superiores de $X$: \[
X^{*}=\{a\in A| (\forall x|x\in X: x\preceq a)\}; 
\]
\item[$\bullet$] Conjunto de cotas inferiores de $X$: 
\[
X_{*}=\{a\in A| (\forall x|x\in X: a\preceq x)\}; 
\] 
\item[$\bullet$] Conjunto de maximales de $X$: 
\[
X^{\nu}=\{a\in A| (\forall x|x\in X: \neg( a\prec x)\}. 
\]
\item[$\bullet$] Conjunto de minimales de $X$: 
\[
X_{\nu}=\{a\in A| (\forall x|x\in X: \neg( x\prec a)\}. 
\]
\item[$\bullet$] Conjunto de m\'aximos de $X$: 
\[
X^{\mu}=\{a\in A| (\forall x|x\in X: x\preceq a)\}. 
\]
\item[$\bullet$] Conjunto de m\'inimos de $X$: 
\[
X_{\mu}=\{a\in A| (\forall x|x\in X: a\preceq x)\}. 
\]
\item[$\bullet$] $X$ es acotado superiormente, 
\[\text{acs}(X)\equiv X^{*}\neq \emptyset.\] 
\item[$\bullet$] $X$ es acotado inferiormente, 
\[\text{aci}(X)\equiv X_{*}\neq \emptyset.\]
\item[$\bullet$] $X$ tiene supremo,  
\[\text{sup}(X)\equiv (X^{*})_{\mu}\neq \emptyset.\] 
\item[$\bullet$] $X$ tiene \'imfimo, 
\[\text{inf}(X)\equiv (X_{*})^{\mu}\neq \emptyset.\] 
\item[$\bullet$] $X$ tiene m\'aximo, 
\[\text{max}(X) \equiv X^{\mu}\neq \emptyset.\]
\item[$\bullet$] $X$ tiene m\'inimo, 
\[\text{min}(X)\equiv X_{\mu}\neq \emptyset.\]
\item[l)] $(A,\prec)$ es un buen orden,
\[\text{bor}(A,\prec)\equiv (\forall X|X\subseteq A \wedge X\neq \emptyset: X_{\mu}\neq \emptyset)\]
\item[m)] $(A,\prec)$ es un bien fundado,
\[\text{bif}(A,\prec)\equiv (\forall X|X\subseteq A \wedge X\neq \emptyset: X_{\nu}\neq \emptyset)\]
\end{enumerate}
\noindent 2) Ejercicios:
\begin{enumerate}
\item Si $\prec$ es un orden en $A$ entonces ref$(\preceq)$, tran$(\preceq)$ y ant$(\preceq)$ (propuesto). 
\item En $(A,\prec)$ y $X\subseteq A$: $(\forall a, b| a\in X_{\mu} \wedge b\in X_{\mu}: a=b)$ (hecho). 
\end{enumerate}

\end{document}